\documentclass[10pt,a4paper]{article}

\usepackage[margin=1in]{geometry}

\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[swedish]{babel}

\usepackage{hyperref}

\usepackage{fancyhdr}

\pagestyle{fancy}
\fancyhead{}
\fancyfoot{}

\fancyhead[L]{Linus Wåreus\\Max Wällstedt\\DD1339 Introduktion till datalogi\\\textbf{Projekt}}
\fancyhead[R]{Grupp 3\\2013/05/15\\}

\setlength{\headheight}{47pt}

\begin{document}
\section*{Slutrapport}

GitHub-länk till projektet:
\url{https://github.com/MaxLinusHoldem/MaxLinusHoldem}.

\subsection*{Programbeskrivning}

\subsubsection*{Del A}

I vårt projekt har vi tänkt göra ett pokerspel. Planen är helt enkelt att
utveckla ett program där man kan spela poker, närmare bestämt Texas Hold
’em no-limit. Programmet ska i ett första skede bestå av en klient där man
kan köra en spelare mot datorn, som kan vara flera spelare samtidigt.
Programmet ska då visa upp en grafisk spelplan där man kan se motståndarna,
jackpotten och ens egna kort och marker. När man sedan spelar spelet ska
det sedan vara som att spela Texas Hold ’em i verkligheten. Man skall kunna
se sina kort, kunna göra insatser, checka, syna och folda. Användaren
kommer då med andra ord ha diverse val huruvida denne skall satsa ens
marker. I Texas Hold’em kan man inte påverka ens kort på något sätt så de
enda knappvalen som kommer behöva finnas är relaterade till hur man satsar
ens marker. Följande knappar bör då finnas, checka, göra en insats, syna en
insats, göra en reraise och folda. När användaren lägger en insats eller
gör en reraise så ska denne även kunna bestämma hur mycket denna insats
skall vara.

I ett nästa steg av programmet vill vi även utveckla en möjlighet att spela
flera spelare genom att göra ett LAN-spel. Då ska helt enkelt en
server-version av programmet köras på en dator och sedan skall spelare
kunna ansluta till servern för att kunna spela flera spelare. Man ska även
i denna version kunna ha med dator-spelare i spelet. Denna version kommer
alltså att se ut precis som den tidigare versionen, med undantag att flera
spelare skall kunna delta i ett spel över flera datorer. Vår plan är helt
enkelt att utveckla spelet i två steg, en offline-version och en
online-version. Vi kommer att börja med att utveckla offline-version, dock
kommer den vara förberedd för att göras om till en online-version. Vi är
inte helt säkra på att vi kommer att lyckas att utveckla en online-version,
dock så kommer offline-version att räcka för att vara ett färdigt program
att presentera. Online-version en kan alltså ses som ett extra arbete som
vi kommer försöka att utveckla i mån av tid och om det inte är allt för
svårt.

\subsubsection*{Del B}

Vårt färdiga program blev som planerat ett Texas Hold’em spel. Allt som beskrivs i första stycket ovan förverkligades i vårt spel och det blev i slutänden i princip som att spela Texas Hold’em på riktigt. Vi lyckades göra ett grafiskt användargränssnitt som blev mycket bättre än vad vi hade kunnat hoppas på. Även när det gäller själva spelmotorn blev även den mycket bra och över förväntat då vi delade upp allt i många klasser på ett organiserat sätt.
En fördel med vår planering var att vi sa att LAN-version av spelet skulle bli en extra version. Detta var ett bra val då vi inte hann utveckla den. Single-mode version av spelet tog betydligt mycket längre tid att göra av vad vi hade kunnat föreställa oss, även fast vi visste att det skulle ta tid. Det som strulade mest och som i särklass tog längst tid var att gör det grafiska användargränssnittet. Detta eftersom vi båda verken har särskilt mycket erfarenhet att arbeta med Swing och även att Swing är föråldrat och komplicerat. Vi lyckades dock komma upp med en spelbar version av spelet till slutinlämning, vilket var vårt mål. I slutänden var det bar att vi satte upp mål och att vissa av dessa mål, LAN-version, var ändas skulle göras i mån av tid. Till nästa stora projekt bör man uppskatta hur lång tid man tror att det kommer att ta och sedan dubbla den tiden för att inte drabbas av tidsnöd.

\subsubsection*{Del C}

Det som skiljer sig mellan slutversionen och den planerade versionen av spelet är en hel del. Det kanske största är att slutversionen inte har någon LAN-funktion. Denna del utvecklades helt enkelt inte därför att det inte fanns tid till det. Att utveckla själva grundversionen av spelet tog mycket längre tid än vad vi hade planerat och detta gjorde då att vi inte fick tid till att utveckla en LAN-version. LAN-versionen av spelet sa vi dock från början bara skulle utvecklas i mån av tid, vilket var ett mycket bra beslut eftersom att vi inte han göra denna version. Vi har med andra ord uppnått målen eftersom vi ändå han göra en grundversion. Vi ville också i vårt program göra en välkomstskärm där man kunde se ett välkomstmeddelande och även se tidigare spel och ett high-score. Detta han vi dock inte heller utveckla men även detta var något som vi så som en utökningsmöjlighet till spelet. Det gjorde med andra ord inget att vi inte han utveckla den funktionen då även den var något vi skulle göra i mån av tid.

\subsection*{Användarbeskrivning}

\subsubsection*{Del A}

Nästa fråga är då vem som kommer att använda vårt program. Vi har tänkt oss
att man som spelare måste ha förkunskaper om hur man spelar Texas Hold ’em
för att kunna spela vårt spel. Man kommer dock kunna spela spelet utan
dessa förkunskaper, men man kommer då behöva lära sig spelet efter hand man
spelar det. Vår utgångspunkt är dock att alla som spelar vårt spel vet sen
innan vet hur Texas Hold ’em går till. Däremot tänker vi oss att spelaren
inte behöver vara en särskilt van datoranvändare för att kunna spela
spelet. Menyval och andra knappar skall vara så pass intuitiva så att även
en relativt ovan datoranvändare skall kunna spela spelet, så länge denne
vet hur Texas Hold ’em går till. Användaren bör ändå ha en viss datorvana
för att kunna spela, den vanan behöver dock inte vara särskilt stor. Vad
det gäller ålder på spelaren så ska det i vårt fall inte spela någon roll,
så länge som sagt spelaren vet hur man spelar Texas Hold ’em. Man kan då
dock göra ett antagande om att spelaren åtminstone är över 10 år, då yngre
barn förmodligen inte vet hur man spelar poker. Så programmet ska med andra
ord kunna spelas av tio åringar och någon övre åldersgräns finns inte. Vår
huvudsakliga målgrupp kommer dock vara vuxna personer, fast spelet skall
ändå kunna spelas av barn äldre en tio år.

\subsubsection*{Del B}

På denna punkt blev resultatet mycket likt det vi trodde i vår projektplan. Som planerat passar vårt spel till de personer som har förkunskaper i poker, även fast dessa förkunskaper inte behöver vara särskilt stora. Som jag nämnde i förra stycket kan man även spela spelet utan förkunskaper, men det blir definitivt lättare om man vet hur poker spelas. Det grafiska gränssnittet blev mycket bättre och framför allt mer användarvänligt än vad vi hade hoppats och planerat. Detta bidrar så klart till att spelet blir lättare att spela och även till att yngre och äldre person lättare kan spela spelet. Framför allt äldre person, säg över 60 år, skulle ha svårt att spela ett spel där användargränssnittet är komplicerat. Förmodligen svårare än en genomsnittlig användare. Eftersom att gränssnittet blev så pass bra borde även denna grupp av användare ha lätt för sig att spela spelet. Sammanfattningsvis kan man då säga att vi på denna punkt överträffade förväntningarna och utvidgade vår användargrupp eftersom att användargränssnittet blev lättförståeligt och lättanvänt.

\subsubsection*{Del C}

När det gäller vilka som kommer använda vårt spel så blev skillnaden mellan de planerade användarna och de verkliga användarna nästan ingenting. Den skillnaden om sedan blev var mycket positiv eftersom att den slutgiltiga version tillät en större användargrupp en vad den planerade versionen gjorde. Eftersom att det färdiga spelet blev mycket mer användarvänligt i gränssnittet än vad vi hade planerat så tillåter det att både yngre men framför att äldre spelare kan spela spelet. Detta är som sagt en mycket bra förändring eftersom att användarvänlighet alltid är positivt. Annars så lyckades vi utveckla ett spel som passade den användargrupp som vi i början planerade för att spelet skulle passa till. Detta tycker vi är mycket bra och vi har då uppnått de målet av projektet.

\subsection*{Användarscenarier}

\subsubsection*{Del A}

Scenario 1:

\vspace{1em}
\noindent
Karl, 20 år är en van datoranvändare och är också väl insatt i hur man
spelar Texas Hold ’em. Karl börjar med att starta spelet, han ser direkt
att en knapp där det står start nytt spel. Han matar in sitt namn och även
hur många motståndare han vill spela emot, han väljer maximalt antal.
Spelet startar och dealern blandar kortleken och delar ut korten. Karl är
lilla mörker och satsar då automatiskt 5 dollar. Spelet börjar och två
spelare väljer att folda och resten av de datorstyrda spelarna väljer att
syna den stora mörkern på 10 dollar. När det blir Karls tur ser han att han
fått ruter knekt och spader kung. Han väljer att också syna den stora
mörkern och spelet försätter med att dealern delar ut de tre första
gemensamma korten, floppen. Den visar spader tio, hjärter ess och ruter
två. Det är Karls tur igen att börja, eftersom han bara saknar en dam för
att få en stege så väljer han att göra en insats. På skärmen framför sig
ser han knapparna Check, Raise och Fold. Han klickar på Raise. Då dyker ett
nytt alternativ upp med en ruta där det står 5 dollar och sedan en nedåtpil
till vänster om rutan och en uppåtpil till höger om rutan. Han kan inte
klicka på nedåtpilen eftersom att 5 dollar är minsta insatsen. Det finns
även en knapp där det står ”All-in” som betyder att man satsar alla ens
marker. Karl väljer dock att trycka på uppåtpilen tills det står 20 dollar
och sedan klickar på Raise-knappen igen. Spelet fortsätter och alla utom
två spelare foldar, de andra två synar Karls insats. Dealern delar sedan ut
det fjärde kortet, spader 4. Karl väljer denna gång att bara checka. Dock
så höjer en av de andra spelarna insatsen med 20 dollar. När det blir Karls
tur igen så har han tre alternativ på skärmen, Call, Reraise och Fold. Han
väljer call vilket gör att han satsar den summan som krävs för att spelet
skall gå vidare, alltså 20 dollar. Sedan delar dealern ut det sista och
avgörande kortet, the river som visar sig vara spader dam. Detta betyder
att Karl har en steg. Han börjar den sista omgången och återigen höjer han
med 20 dollar. Denna gång foldar en av de andra spelarna och den andre
synar hans insats. Karl börjar med att visa hans kort och spelet
presenterar att han har en stege. Sedan visas datorns kort, denne hade ett
tvåpar i tvåor och damer. Detta gör att Karl vinner och på skärmen står det
”Karl wins” och även hur mycket han vann. Karl känner sig nöjd efter detta
och väljer att avsluta spelet genom att klicka ”Exit” från menyn i toppen
av spelfönstret varpå spelet avslutas.

\vspace{1em}
\noindent
Scenario 2:

\vspace{1em}
\noindent
Bertil, 55 år är inte en jättevan datoranvändare, men han vet hur man
spelar Texas Hold ’em. Han börjar med att starta spelet och möts av en
välkomstskärm som presenterar spelet. Han ser tre val, Single player,
Mulitplayer och Exit. Han väljer multiplayer. Han möts sedan av valen Host
game och Join game. Han väljer Join game. Han blir då uppmanad att mata in
sitt namn och sedan finns det en ruta som visar alla spel som finns i det
lokala nätverket. Det finns även en ruta till höger där man kan mata in
IP-numret till en spelserver. Han ser att det finns ett lokalt spel i den
ena rutan och klickar på den och sedan på knappen ”Join”. Spelet laddar och
på skärmen står det ”Awaiting opponents”. Efter att ha väntat cirka 30
sekunder startar spelet. I spelet finns fyra motståndare till Bertil.
Spelet startar och dealern delar ut korten. Bertil får en spader två och en
hjärter sju. Bertil är den tredje spelaren att satsa och väljer att möta
den stora mörkern på 10 dollar. Alla spelare är kvar i spelet och dealer
delar ut floppen. Floppen gav inte Bertil några bra möjligheter och han
sitter inte på något. Den första spelaren väljer att höja med 50 dollar och
när det blir Bertils tur så är valet självklart. På hans skärm ser han sina
kort, hur mycket marker hand har och även alternativen, Call, Reraise och
Fold. Bertil väljer att folda och spelet fortsätter utan honom. Efter det
att omgången är klar flyttas dealerbrickan och en ny spelomgång tar vid.
Bertil tycket inte det var roligt att spela mot andra riktiga spelare så
han vill hellre spel mot datorn. I menyn i toppen av fönstret väljer därför
Bertil valet ”Disconnect from server”. När han klickar där kommer han
tillbaka till huvudmeny och välkomstskärmen. Där väljer han istället valet
”Single player” och startar upp ett nytt spel mot datorn.

\subsubsection*{Del B}

Scenario 1:
Karl, 20 år är en van datoranvändare och är också väl insatt i hur man spelar Texas Hold’em. Han startar upp spelet och möts direkt av en spelplan. Han ser korten delas ut till sig själv och sju andra spelare. Förutom att han ser de andra spelarnas kort så ser han deras namn, hur mycket pengar de har och hur mycket varje spelares nuvarande insatts är. På spelplanen ser han även tre stycken brickor, dealer brickan, lilla mörker brickan och stora mörker brickan. Efter korten har delats ut så startar spelet. Karl ser då fyra stycken knappar längst ner på skärmen, nämligen en Call-knapp, en Raise-knapp, en All-in knapp och en Fold-knapp. Karl trycker på Call-knappen och möter då stora mörkern. Efter detta delas floppen ut. Karl väljer då att höja med 20 dollar. Fyra av de andra spelarna möter denna insatts medan de andra foldar. Efter detta kommer det fjärde kortet och Karl väljer att checka vilket även de andra spelarna väljer att göra. När sedan det sista kortet kommer så ser Karl att han har en kåk och väljer då att höja med 20 dollar igen. Då väljer alla andra spelar förutom en att folda. Den sista väljer att möta insatsen. Karls kort visar att han har en kåk och den andra spelarens kort vänds och denne spelare har då en stege. Ett popupfönster visas då där det står att Karl vinner och även hur mycket han vann och vad han hade för kort.

Scenario 2:
Bertil, 55 år är inte en jättevan datoranvändare, men han vet hur man spelar Texas Hold’em. Han startar spelet och möts direkt av en spelplan med åtta spelare. Bertil blir genast lite besviken då han gärna hade velat starta ett LAN-spel mot sina vänner, men ser att detta inte är ett alternativ. Han trodde även att han skulle mötas av en välkomstskärm där han skulle bli ombed att mata in sitt namn och även kunna se tidigare spelomgångar. Detta märker han dock direkt att detta inte var möjligt. Bertil start i varje fall spelet och ser att korten delas ut till alla spelare. När det sedan blir hans tur dyker fyra knappar upp längst ner på skärmen där han kan välja hur han kan satsa sina marker. Han väljer att folda då han inte fick några bra kort. Han ser då på skärmen att spelet fortsätter och hur de andra spelarna antigen foldar, satsar pengar eller möter en insatts. Han ser även hur de fem gemensamma korten dyker upp efter varje spelomgång på bordet. I slutet kommer det upp et pop-up fönster där det står vem som vann. Efter detta var Bertil tvungen att av sluta spelet så han trycker på File-knappen längst upp i vänstra hörnet och sedan på Quit varpå spelet avslutas.

\subsubsection*{Del C}

I denna del blev det ganska stor skillnad på vad vi hade planerat och vad som verkligen blev. Scenariona skilde sig ganska mycket mellan A och B delen och detta beror främst på att spelet inte riktigt blev som vi hade planerat. Den mest uppenbara skillnaden var att vi inte hade någon LAN-version av spelet och detta påverkar det sista scenariot väldigt mycket. LAN-versionen utvecklades helt enkelt inte eftersom att det inte fanns någon tid till detta. Detta gör att det sista scenariot blir helt annorlunda. Det första scenariot dock blev mycket likt det planerade scenariot. Detta eftersom att vårt färdiga spel blev mycket likt det planerade spelet när det gäller att spela offline i single player mode. Vi hade också planerat att göra en välkomstskräm där man kunde mata in sitt namn och se tidigare spelomgångar med ett high-score. Detta han dock inte heller utvecklas eftersom att det inte fanns tillräckligt med tid och detta påverkar så klart också scenariona. Sammanfattningsvis kan man säga att det första scenariot inte ändrades särskilt mycket eftersom att basversionen av spelet utvecklades som det skulle. Det andra scenariot dock skilde sig mycket mellan A och B delen eftersom att en LAN-version aldrig han utvecklas.

\subsection*{Testplan}

\subsubsection*{Del A}

Användartestning kommer att ske då vi har en tillräckligt fungerande
prototyp. När vi har detta tänker vi finna lämpligt antal personer som vi
kan observera när de använder programmet. Detta personer bör kunna spela
Texas Hold 'em för att få vettig data ur observationen.

Vi bör inte ge ledning åt användarna under testningen, utan låta dem fritt
utforska gränssnittet. Det viktigaste att observera är om gränssnittet
intuitivt kan användas så att det inte påverkar spelupplevelsen.

Exakt när vi utför användartestning kan vi inte säga nu. Vi kan dock säga
att eftersom multiplayervarianten är lite osäker om den blir av så kommer
vi förmodligen inte få tillfälle i alla fall att användartesta den. Det är
bättre att snabbt kunna användartesta singleplayervarianten och få relevant
feedback så vi kan bygga ett bra gränssnitt mot spelet. Detta gränssnitt
kommer även att användas i multiplayervarianten, så all testning kommer att
vara användbar även här.

Självklart ska alla publika metoder i klasser som inte involverar grafiken
enhetstestas så tidigt som möjligt. Ideellt skrivs enhetstester samtidigt
som klasserna implementeras.

\subsubsection*{Del B}

Linus skrev testklasser till Deck och Evaluate, och allt grafiskt testades
manuellt med hjälp av utskrifter i terminalen och dialogfönster.

I användartestningen frågade vi oberoende slumpvis valt folk att testa
spelet. Vi presenterade kort spelet och bad dem att ''tänka högt'' under
spelomgången. Den respons vi fick var framför allt på de buggar som vi inte
hade fixat än eller funktioner som inte var fullt implementerade än. I
övrigt verkade det som att de tyckte att spelet var roligt och snyggt.

En sak som användartestningen visade var att det tar ett litet tag för en
ny användare att förstå gränssnittet, men efter en spelrunda sitter allt
som det ska.

\subsubsection*{Del C}

Testningen gick till i stort sett som vi tänkte oss från början, så här har inte skett några egentliga förändringar.
Enhetstestningen hjälpte oss att tidigt eliminera buggar i back-end och
användartestningen hjälpte oss att finna de mest akuta buggarna mot slutet.

\subsection*{Programdesign}

\subsubsection*{Del A}

Klasstrukturen i den här typen av spel är ganska självklar i många
avseenden. Exempelvis behövs klasser för kort, användare och även statiska
klasser som att evaluera spelarnas händer och bestämma vinnare. Spelet i
sig bör även finnas i en klass som håller koll på turordning och sköter
varje spelares interaktion med själva spelet, som att tilldela spelare kort
i början av en ny runda och hålla koll på vad varje spelare satsar.

Grafiken bör vara i sina egna klasser i den mån det går för att hålla
programstrukturen modulär. Gränssnittsbyggande klassen bör även vara den
klass som innehåller main-metoden.

I en eventuell multiplayervariant hoppas vi att programstrukturen kan vara
nästan identisk med singelplayervarianten. Serverhosting och
nätverkskommunikation får ske i sin klass, och under spelet kommer
värddatorn köra spelklassen som håller koll på spelarnas interaktion med
spelet. Lokalt på klientdatorerna kommer framför allt grafiken ritas. Alla
datorer som är anslutna till spelet kommer därför regelbundet behöva få
information om vad som har hänt i spelet.

\subsubsection*{Del B}

Klasstrukturen blev så att en huvudklass ärver av JFrame och är
huvudfönstret. I denna finns även spelets huvudloop, samt kopplingar till
de olika handlingarna som en användare kan utföra.

Större grafiska enheter blev egna klasser som ärver av andra grafiska
klasser. En klass som representerar något som syns på skärmen sköter även
dessa grafiska egenskaper.

\subsubsection*{Del C}

Klassuppdelningen blev inte riktigt som vi först tänkt oss. Att helt dela
upp front-end och back-end visade sig vara omständligt då man fick skicka
runt data mellan klasserna på ett sätt som inte var så lätt att sköta, och
mycket fick göras dubbelt upp eftersom det fanns både en grafisk spelare
och en icke-grafisk ''abstrakt'' spelare.

Eftersom vi bestämde oss för att inte göra en multiplayer-variant behövde
vi inte ta hänsyn till detta i klasstrukturen och kunde göra mer coupling
mellan grafik och backend, vilket i detta fall simplifierade koden
avsevärt. Exempel på detta är att när man ger en spelare ett kort genom
player.giveCard(card) så ritas det omedelbart ut på spelskärmen eftersom
spelaren har koll på var den ska rita ut saker.

\subsection*{Tekniska frågor}

\subsubsection*{Del A}

Tekniska frågor i första stadiet handlar mest om hur vi ska göra
gränssnittet och få detta att kommunicera med spelet. Det mesta vad gäller
själva spelet är ganska straight forward och bara att börja jobba på. Mer
specifik än så är svår att vara i detta skede.

I en eventuell multiplayervariant finns dock större tekniska frågor, dock
även här ganska allmänna eftersom vi inte har så mycket erfarenhet inom
detta område, så det är även här svårt att vara särskilt specifik. När vi
har kommit igång med kodandet kommer tekniska frågor bli mer konkreta och
aktuella.

\subsubsection*{Del B}

Tekniska frågor blev t.ex. hur ett gui ska kommunicera med spelmekaniken.
Eftersom ingen multiplayervariant ska utvecklas försvinner många tekniska
frågor angående just det.

\subsubsection*{Del C}

Bland våra tekniska frågor så skedde inga förändringar i sig, utan snarare bortfall;
GUI-delen av de tekniska frågorna förblev medan multiplayerfrågorna
försvann. Vi hade ganska bra koll på var problem kunde uppstå tidigt, och
insåg att multiplayervarianten inte var rimlig inom tidsramen.

\subsection*{Arbetsplan}

\subsubsection*{Del A}

I vårt projekt planerar vi att dela upp arbetet jämnt mellan varandra. När
vi sedan kommit överens om vilka olika delar vi kommer programmera av
programmet så kommer vi att arbeta relativt självständig. Vi kommer dock
med jämna mellanrum att stämma av varandra och ha möten för att synka
arbetsgången. Vi kommer också självfallet att ge varandra den kod man har
kodat så fort den är klar, så att den andra personen kan använda den koden
för att gå vidare i projektet. Vi hade tänkt dela upp programmet i två
delar, själva spelmotorn och sedan det grafiska. Uppdelningen av arbetet
kommer sedan att bli så att vi kodar lika mycket var på båda dessa delar,
så att inte bara en person gör till exempel den grafiska delen. Exakt hur
denna uppdelning kommer att ske är inte helt klart, men kommer att ske
under arbetets gång.

Till att börja med har vi tänkt göra en prototyp där bara en spelare kan
spela mot datorn. Denna prototyp skall dock vara ganska komplett på så sätt
att den kommer ha ett färdigt grafiskt gränssnitt. När sedan denna version
är klar så tänkte vi, i mån av tid, att utveckla programmet så att man kan
spela flera spelare över det lokala nätverket. Vi kan dock inte i nuläget
säga att denna version kommer att lyckas då vi båda inte har några
erfarenheter när det gäller att koda Java-program som har
nätverksfunktioner. Vi kommer dock att försöka ta till oss den
informationen som krävs för att vi skall lyckas med detta och
förhoppningsvis som kommer vi lyckas med att göra en
multiplayerimplementation.

Vad gäller tidsplanen för projektet så är det första som skall lämnas in
detta dokument fredag den 2 maj. Vi hade även tänkt att till dess börja
koda lite smått på programmet. Den första muntliga lägesrapporten kommer
Max presentera och den andra Linus. Vad det gäller den sista lägesrapporten
har vi inte kommit överens om vem som skall presentera den. När det sedan
kommer till programmeringsbiten så hade vi tänkt börja starta ordentlig
andra veckan. Tills övningen på fredag den 9 maj så har vi som mål att ha
en första spelbar prototyp. Kanske inte en helt fullständigt sådan, men
gärna så fullständig som möjlig. Denna prototyp bör också ha något form av
grafiskt gränssnitt, så vi måste med andra ord börja med det grafiska den
veckan också. Den sista veckan hade vi tänkt finputsa prototypen och även
starta med att koda multiplayerläget, om detta inte redan gjorts. Sista
veckan skall vi även skriva rapporten som skall lämnas in och även göra
användartesterna som tillhör. Allt detta bör göras tidigt den tredje veckan
så att man har onsdagen och torsdagen till att göra finjusteringar på
spelet och se till så att allt är klart för inlämning. Sedan skall allt
lämnas in den sista övningen fredag den 16 maj.

\subsubsection*{Del B}

I projektet så följde vi vår planering relativt väl. Till att börja med så lämnade vi in vår projektplan första veckan. Där hade vi delat upp arbetet jämnt mellan varandra och skrev tre respektive fyra av de sju punkterna var. Detta fungerade bra och vi höll planeringen så långt. Redan första veckan började även Linus att koda spelmotorn och blev faktiskt klar med två klasser som hanterade kortleken. Han hann även börja koda på lite andra klasser i spelmotorn. Under andra veckan började kodningen på allvar och vi hann göra stora delar av spelmotorn och Max han även börja på det grafiska gränssnittet. Inför den andra övningen kunde vi visa upp en första version som visade en spelplan med alla spelare och deras kort. De andra i gruppen blev imponerade vilket var ett gott tecken. Denna version gick dock inte och spel utan visade bara själva spelplanen. Under tredje veckan blev arbetet mer stressigt då vi insåg att vi inte hade så mycket tid kvar som vi hade trott och att det tog längre tid att koda det grafiska än planerat. Detta eftersom att grafiken strulade mycket. Både Max och Linus hade dessutom inte hunnit koda så mycket över den helgen eller veckan innan eftersom Max var engagerad i META-spexet som hade premier och Linus i Quarnevalen som gick av stapeln hela andra veckan. Detta gjorde så klart att planeringen sprack något och att vi inte hann koda så mycket som vi båda ville. Sista veckan dock fanns det mycket tid och vi hann sammanställa spelet och användartesta det. Vi han dock inte utveckla en LAN-version av spelet eftersom att det inte fanns någon tid till det. Vi han heller inte göra någon välkomstskärm eller high-score lista eftersom det inte fanns tid till det heller. Detta gjorde dock inget eftersom båda dessa uppgifter skulle utföras i mån av tid. Till slutinlämningen han vi dock sammanställa spelet till ett fullt ut spelbart spel som vi båda var mycket nöjda med.

\subsubsection*{Del C}

Som det framgår i A och B delen så blev det ganska stor skillnad på planeringen och vad som faktiskt hände. Första veckan gick dock allt som planerat men det var vid andra veckan som planeringen började spricka. Varför detta hände berodde främst på två saker. För det första var både Linus och Max upptagna med andra saker, vilket gjorde att vi inte kunde koda så mycket. Detta var dock inplanerat från början vilket gjorde att det inte ställde till det allt för mycket för oss. Det som dock gjorde att tiden flög iväg var att det tog mycket längre tid att koda själva spelet än vad vi hade kunnat tro. Framför allt tog den grafiska biten mycket längre tid eftersom att det ofta blev fel och att andra buggar framkom när vi arbetade med det. Detta ledde sedan till att det blev mycket mer arbete sista veckan än vad vi hade planerat, men detta fungerade också. Vi hade också planerat att dela upp arbetet jämnt mellan spelmotorn och den grafiska biten. Detta blev dock inte fallet då Max programmerade de mesta grafiska och Linus majoriteten av spelmotorn. Linus programmerade dock också på det grafiska och Max på spelmotorn. Denna uppdelning föll sig mer naturlig då det är lättare för en person att hålla koll på en del av programmet. Detta tycker vi blev en bra uppdelning vilket i slutänden också kanske gav ett bättre resultat.

\subsection*{Sammanfattning}

Under projektets gång har vi lärt oss tänket bakom gränssnitt i swing. Även
om man inte kan varenda funktionalitet i swing så förstår vi hur det
fungerar och kan därmed snabbt söka efter vad som behövs i dokumentationen.

Vi har även lärt oss om hur viktig klasstrukturen är när programmet växer;
vi fick nämligen göra om gränssnittets och spelomgångens klasstrukturer två
gånger innan vi hittade något som gick att bygga ut programmet på.

Kanske det främsta som vi lärt oss är att samarbeta i ett något längre
projekt. Det är inte så lätt som man kan tänka sig, man måste koordinera
sitt arbete, kommunicera och ta hänsyn. Det kräver en del av alla parter,
och i slutändan tycker vi att vi har lyckats bra på denna punkt.

Spelet är nu organiserat på ett så sätt att det hyfsat enkelt går att bygga
ut, så det man kan göra för att vidare utveckla det är att se om det finns
fler buggar att fixa, vilket bör gå att finna genom större skala av
användartestning. Sedan hade en LAN-version av spelet nog krävt mycket
refactoring och uppdelning av front-end/back-end, men det är definitivt
nästa sak att kolla upp.

\end{document}
